Wie in Abbildung \ref{fig:bcm2711} auf Seite \pageref{fig:bcm2711} zu
sehen ist, besteht der Pi4 aus Komponenten
außerhalb des BCM2711 Chips, und einer Reihe von Komponenten innerhalb
des Chips. Es ist also nicht alles innerhalb des BCM2711 trotz der
Bezeichnung System-on-a-Chip. Die wichtigsten Komponenten Im Chip sind
die vier Cortex-A72 Kerne mit je einem L1-Cache und einem gemeinsamen L2-Cache,
einer GPU von Broadcom (VideoCore VI, kurz: VC6), einem
GIC-400 Interrupt-Controller, dessen *CPU Interface* nur in der linken
Abbildung von \ref{fig:a72internal} rechts oben zu sehen ist,
sowie eine Reihe von Schnittstellen (z.B. UART, PCIe), die eine Verbindung zu
den äußeren Komponenten ermöglichen. Zu den äußeren Komponenten zählen u.a.
die Verbindung zur SD-Karte, der USB-3.0-Chip, Gigabit-Ethernet, WLAN, Bluetooth und
der Arbeitsspeicher. Der Code von hhuOS-for-Pi4 wird ausschließlich auf
einem der vier Cortex-A72 Kerne ausgeführt und kann nur über Interrupts und die
im Speicher eingeblendeten Register mit den restlichen Komponenten in Kontakt
treten. Der VC6 im BCM2711 ist für den Bootvorgang
und die Einblendung der Register verantwortlich. Abgesehen von wenigen
Peripherie-Konfigurationen wird der VC6 in hhuOS-for-Pi4 nur für
die Videoausgabe via Framebuffer genutzt.

Vorab ist es wichtig, dass hier ausschließlich der neu eingeführte 64-Bit
Ausführungs-Modus AArch64 der ARMv8.0-A Architektur des Cortex-A72 beschrieben
wird. Dieser Modus
weist im Bereich der Interrupt-Behandlung und im Befehlssatz (A64)
viele Vereinfachungen auf, weil noch keine Abwärtskompatibilität in diesem
Modus notwendig war.
So fällt z.B. die Unterstützung des ThumbEE-Befehlssatzes weg, der
vorrangig aus einer 16-Bit Befehlslänge bestand. Dieser war für Sprachen
mit *Just-in-time Compilation* optimiert. Der einzige Zusammenhang
zwischen dem neuen A64 Befehlssatz und einer Programmiersprache
ist an den Sprach-Features von C++11 erkennbar \cite{armv8atomicmmod}.
So werden atomare Befehle auf der
Basis eines Memory Modells unterstützt \cite{cpp11atomicmmod}, \cite[S.~23]{guide2015arm}.

Für einen ersten Überblick folgt nun eine grobe Beschreibung, wie man sich
den Zugriff auf die Geräte und den Bootvorgang beim Pi4 vorzustellen hat.
Beschränkt man sich auf den Bootloader, der beim Pi4 integriert ist,
wird initial nur einer der vier Cortex-A72 Kerne den Code
an der physikalischen Speicheradresse 0x80000 ausführen. Dieser Code wurde beim
Booten von der Datei `kernel8.img` in den Speicher kopiert.
Durch die 64-Bit großen Standard-Register, die mit Load- und Store-Befehlen
auf den gesamten 64-Bit Adressraum zugreifen können, ist der Zugriff nach dem Booten
sehr einfach: Speicher-Sektionen existieren nicht und ein
Paging oder der Cache sind noch nicht aktiv. Man
muss nur das Register des Stack-Pointers auf z.B. die Adresse 0x80000
setzen und kann in eine
Main-Funktion in C oder C++ Code wechseln. Was den Zugriff
auf nicht-Cortex-A72 Register
angeht, so sind diese im BCM2711 Handbuch beschrieben \cite{bcm2711pi4}. Diese
Peripherie-Register werden ab Adresse 0xFE000000 vom VC6
eingeblendet. Der Framebuffer für die Grafikdarstellung
liegt zwischen 0x38000000 und 0x40000000. Um diesen zu konfigurieren, muss
man den Messagebus des VC6 verwenden[^itsgpumailbox]. 
Die Register des Massagebus sind bei Adresse 0xFE00B880 eingeblendet[^perimailbox].


In den folgenden Abschnitten werden *[Wichtige Register des Cortex Prozessors]* und
der *[Bootvorgang des Pi4]* beschrieben. Ein Abschnitt widmet
sich dem *[ARM-Spinlock]* und wie er mit dem A64-Befehlssatz
umgesetzt werden kann. Dabei werden die Themen virtuelle Adressierung,
Cache, Out-of-Order Pipeline und Multicore angeschnitten,
da sie auf der Architektur unmittelbar mit dem Spinlock
in Zusammenhang stehen. Der Abschnitt *[Virtuelle Adressierung]*
geht auf das Paging des Cortex-A72 ein und dessen 
Optionen. In *[Schutzmechanismen]* werden die Möglichkeiten
beschrieben, um Zugriffsschutz auf Speicher und Funktionen
des Systems zu ermöglichen, die stark mit dem Paging und
Exception-Leveln verwoben sind. Die Behandlung von Ausnahmebedingungen
wie z.B. Fehler, Calls oder Interrupts werden in *[Exception-Typen]*
vertieft. Im Abschnitt *[ARM Generic Interrupt Controller]* wird die
Funktionsweise des neuen GIC-400 beschrieben, der seit dem Pi4
verbaut ist. Die weiteren
Abschnitte *[System-Timer]*, *[Framebuffer und VideoCore-Messagebus]* sowie
ein Abschnitt zur Eingabe-Schnittstelle
*[General Purpose IO und UART]* sind sehr Pi4-spezifisch und beschreiben
den Zugriff auf wichtige periphere Komponenten und Interrupt-Quellen.
Diese sind vor allem für den Scheduler von hhuOS-for-Pi4 und die
Ein- und Ausgabe notwendig.



## Wichtige Register des Cortex Prozessors

Es gibt 31 Standard Register (X0-X30), die alle eine Länge von 64-Bit haben.
Benutzt man anstelle eines X ein W, so werden sie als 32-Bit Register genutzt
und ihre höherwertigen 32-Bit werden mit Nullen gefüllt. Auch wenn sie
allgemein verwendet werden können, erfüllen manche von ihnen spezielle
Aufgaben, sobald man Hochsprachen verwendet. Im folgenden Abschnitt sind nur die
wichtigsten Aufgaben beschrieben. Details können unter \cite[S.~118]{guide2015arm}
nachgelesen werden.

X0
:   ist der erste Parameter einer C- oder C++-Funktion sowie ihr Rückgabewert.
    Sollte es sich beim Rückgabewert z.B. um eine größere Struktur handeln,
    wird X8 genutzt mit der Adresse, an der die Daten stehen.

X0 bis X7
:   sind die ersten 8 Parameter einer C- oder C++-Funktion.

X29
:   ist als Framepointer-Register (FP) gedacht, in dem man den Stackpointer ablegen
    kann, bevor man mit dem `BL`- oder `BLR`-Befehl in eine Funktion springt.

X30
:   ist das Link-Register (LR), in dem die Adresse des nächsten Befehls
    nach einem Funktionsaufruf steht. Der Befehl `RET` (= Return) nutzt X30 als
    Sprungadresse. Es kann aber auch mit `RET` ein anderes Register mit einer
    Adresse genutzt werden. Da auf diese Weise an eine beliebige Stelle
    gesprungen werden kann, existiert seit ARMv8 kein direkter Zugriff
    auf das Programm-Counter-Register (PC). 

SP
:   ist der Stackpointer. Genau wie bei der 3'86er-Architektur üblich,
    wird dessen Adresse bei einer Inkrementierung rückwärts gezählt.

XZR
:   ist das Zero-Register. Darin sind nur Nullen, wenn man es ausließt.
    In machen RISC-Architekturen wir dies als X31 oder R31 bezeichnet.


Die ARMv8-A Architektur im 64-Bit Ausführungs-Modus (AArch64) nutzt vier
Exception-Levels (EL0 bis EL3), die in etwa dem
Ring/Domain-Privilegierungsstufen der 3'86er-Archi\"-tektur entsprechen.
Allerdings ist EL0 nicht etwa Ring-0, sondern der User-Mode und EL1
ist der Kernel-Mode. Sollte ein Fehler, ein Interrupt oder ein Call
auftreten, springt der Prozessor in die entsprechende Behandlungs-Routine
des zuständigen Exception-Levels. Anders als beim x86er wird dazu keine
GDT und IDT verwendet. Stattdessen sind diese Register wichtig:

VBAR_EL1
:   In diesem Register ist die Adresse des so genannten Exception-Vektors. Zu jedem
    Exception-Level und Typ können dort maximal 32 Befehle zur Behandlung hinterlegt werden.
    Durch Sprungbefehle kann dies natürlich umfangreich erweitert werden.

ELR_EL1
:   Im Exception Link-Register wir automatisch die Stelle im Code
    abgespeichert, an der mit dem Befehl `ERET` gesprungen werden muss, sobald
    die Exception-Behandlung zu ende ist. Alle drei Exception-Level über
    dem User-Mode haben ihr eigenes Exception Link-Register.

SP = SP_EL1
:   Die Adresse im Register SP_EL1 wird automatisch als neuer Stackpointer
    bei der Exception-Behandlung verwendet. Bei hhuOS-for-Pi4 ist dies 0x140000.

SP_EL0
:   Auch wenn hhuOS-for-Pi4 nur im EL1 (Kernel-Modus) ausgeführt wird,
    so ist es sinnvoll, dass als Stackpointer **außerhalb** einer Exception-Behandlung
    eine andere Stack-Adresse verwendet wird. Initial wird als SP die
    Adresse 0x80000 genutzt. Findet eine Exception statt,
    so wird der alte Stackpointer vor der Exception im SP_EL0 Register
    abgespeichert. Der `ERET` Befehl ersetzt SP dann wieder mit diesem alten Pointer
    von SP_EL0.

SPSR_EL1
:   Das Saved-Program-Status-Register ist 32-Bit groß und enthält vor allem Flags, die zum
    Hardware-Debuggen wichtig sind. Eine Ebene höher ist in SPSR_EL2 notiert,
    ob der Stackpointer des User-Modes nach dem Wechseln zum EL1 genutzt
    werden soll. In diesen Status-Registern sind die Maskierungs-Bits
    DAIF der Exception-Typen[^whatdaif]
    zu finden. Auch die Flags NZCV (Negative, Zero, Carry, oVerflow)
    werden dort abgespeichert. In den ARM Dokumenten wird der
    Inhalt in SPSR_EL1 als \nohyphens{PSTATE} (Processor State)
    bezeichnet. Es gibt Register-Aliase in speziellen Befehlen,
    um auf diese Flags zuzugreifen. Der \nohyphens{PSTATE} wird nach `ERET` automatisch
    durch die Werte im SPSR_EL1 Register wiederhergestellt. 

Im Gegensatz zu den o.g. Link-Register, Stack-Pointer und Prozessor-State werden
die Register X0 bis X29 bei einer Exception nicht automatisch abgespeichert.
Es existiert im AArch64 Modus auch kein Befehl, der mehr als 2 Register
gleichzeitig in den Speicher schreiben kann, wie es im 32-Bit Modus (AArch32) der
Fall war. Es folgen weitere Register, die für eine
Bluescreen-Implementierung wichtig sind und demnach bei einer
Exception idealerweise zusammen mit X0 bis X29 zur Verarbeitung gesichert
werden sollten:

ESR_EL1
:   Das Exception-Syndrom-Register ist ebenfalls nur 32-Bit groß und
    enthält in den 6 höherwertigen Bits vor allem Flags, die den Grund
    für einen unerwarteten Programm-Abbruch beschreiben. Die 25 niederwertigen
    Bits sind das ISS-Field (Instruction Specific Syndrom), die vor allem bei den
    Befehlen `BRK` (break) und den Calls `SVC` & `HVC` den nachgestellten
    16-Bit Wert enthalten. Ein `SVC` (Supervisor Call) wechselt von EL0 oder EL2
    in den EL1 (Kernel-Mode) oder bleibt im EL1. Der  Befehl `HVC` (Hypervisor Call)
    wechselt von EL1 oder EL3 in den EL2 oder bleibt im EL2. Im Code, der
    im Exception-Vektor des Levels hinterlegt ist, kann dieser Call oder der Wechsel
    des Privilegs-Levels verarbeitet werden.
 
FAR_EL1
:   Das Fault-Adress-Register enthält die Adresse, in der ein Fehler
    bei der Verarbeitung aufgetreten ist.

Ähnlich frei in der Verwendung wie die Register X0-X30 gibt es noch
32 Register, die speziell für Single-Instruction-Multiple-Data (SIMD) Operationen
genutzt werden können. Diese Register **Q0 bis Q31** sind 128-Bit groß
und können mit der Bezeichnung D0 bis D31, S0 bis S31 und
H0 bis H31 auch für 64-, 32- und 16-Bit Floating-Point-Operationen (FP)
genutzt werden. SIMD-Operationen verwenden diese Register als
Vektor (V0. bis V31.), in dem mit einem Index und einem D, S, H und
B die Größe der abgelegten Daten angegeben wird. ARM nennt die
SIMD-Einheit *NEON*.

FPCR und FPSR
:   Diese zwei 32-Bit Register sind das Floating-Point-Control- und
    Status-Register. Sie enthalten Flags, wie
    sich das System z.B. bei Fehlern zu verhalten hat und in welchem Status
    sich die Fließkomma-Operation z.B. während einer Exception befindet.
    Seit dem AArch64 Betriebsmodus werden in FPSR nicht mehr die NZCV-Flags
    abgelegt (sondern im PSTATE), jedoch die 5 niederwertigen Bits von
    FPSR enthalten Flags, die zur Fehleranalyse wichtig sind. Daher sollte man sie
    bei einer Exception für den Bluescreen oder beim
    Taskwechsel sichern.

CPACR_EL1
:   Auch wenn in AArch64 das Coprozessor Konzept und entsprechend
    komplizierte Befehle aufgegeben wurde, heißt dieses
    Register *Coprocessor Access Control Register*. Darin ist das
    Bit-Feld FPEN (Floating-Point Enable) enthalten, mit dem durch das
    Setzen zweier Bits für Kernel-Mode und User-Mode *keine Trap*
    eingerichtet wird und die SIMD und Fließkomma Einheit der CPU in diesen Leveln
    verwendet werden kann. Traps sind grundsätzlich in hhuOS-for-Pi4 nicht verwendet worden.
    CPACR existiert nur für EL1, da in EL2 (Hypervisor Level) und
    EL3 (Secure Monitor Level) der Zugang auf alle Register und Funktionen
    möglich ist.

HCR_EL2
:   Das Hypervisor Configuration Register ist 64-Bit groß, von denen aber
    nur 34 genutzt werden. Es existiert nur für EL2 und ist nur in EL2 oder
    EL3 lese- und schreibbar. In dem Register werden wichtige Features
    der niedrigeren Exception-Levels aktiviert,
    optional überschrieben, oder definiert in welchem Fall auf den
    EL2 Level gesprungen werden muss, falls diverse Operationen in EL1 oder
    EL0 ausgeführt werden. In hhuOS-for-Pi4 ist in dem Register nur ein
    Bit anders als der Default-Wert auf 1 gesetzt worden. Dies ermöglicht
    den initialen Wechsel von EL2 auf EL1 und behält dabei den AArch64 Betriebsmodus
    bei.

SCTLR_EL1
:   Das 32-Bit große System-Control-Register ist den letzten beiden
    Registern nicht ganz unähnlich. Allerdings beschränkt es sich auf
    Funktionen und Traps, die auch innerhalb des EL1 Levels verändert werden dürfen.
    Wichtig sind hier zwei Bits zur Aktivierung des Daten- und Befehls-Caches
    sowie ein Bit zum Einschalten der MMU, was derzeit in hhuOS-for-Pi4 nicht
    genutzt wird. Der Wert dieses Registers bleibt in hhuOS-for-Pi4
    in `startup.S` mit den Default-Werten nach dem Reset gefüllt \cite[S.~78]{cortexa72doc}.

MPIDR_EL1
:   Alle vier Kerne haben ihre eigenen Register, aber beim Auslesen
    dieses Multi\-pro\"-zessor-ID-Registers lässt sich der Prozessor identifizieren,
    der nach dem Auslesen des Registers die nächste Codezeile ausführen wird.

Auf der Basis der Grafik auf \cite[Seite~26]{guide2015arm} ist davon auszugehen,
dass sich bis auf z.B. einzelne Read-Only Bits im Level 2 Cache Control
Register \cite[S.~168]{cortexa72doc} in jedem Kern alle
genannten Register separat -- also 4mal -- befinden[^strangel2reg].

## Bootvorgang des Pi4

Im Verlauf der Implementierung einer ersten Version von hhuOS-for-Pi4
waren unterschiedliche Komponenten beim Bootvorgang zu identifizieren.
Der Zugriff auf die SD-Karte nach dem Start des VC6 ist beim Booten
der erste Schritt \cite{sdfirststep}. Es wird nach der Datei `recovery.bin` gesucht und
sollte SD-Karte und Datei vorhanden sein, werden die Dateien für
den Bootloader des Pi4 und die Firmware des USB3-Chips in ein
EEPROM geladen. Auf den Pi1 bis Pi3 Modellen war der Bootloader
nur in der Datei `bootcode.bin` statt in einem EEPROM abgelegt \cite{notbootcodebin}.
Diese Datei wird vom Pi4 ignoriert.
Existiert SD-Karte oder `recovery.bin` nicht, startet
der Bootloader des EEPROMs, der seit Ende 2020
die Firmware in den USB3-Chip spielt, so dass ein Booten von
USB möglich ist. Details, wie intern das Booten via USB oder Netzwerk realisiert
ist, sind nicht zu finden: der Code des EEPROMs ist
Closed-Source \cite{closeeeprom}.

Als nächstes wird vom Bootmedium die Datei `config.txt` ausgelesen
und auf der Basis ihres Inhalts `start4.elf` (= Default für den Pi4)
und `fixup4.dat` als Firmware in den VC6 geladen[^longbootload] und
ausgeführt \cite{thebootfolder}. Danach werden bis zu vier
Dateien in den Arbeitsspeicher des Pi4 geladen, von
denen `bcm2711-rpi-4-b.dtb` und `kernel8.img` mindestens auf
der SD-Karte existieren müssen. Die erste Datei wird Devicetree-Blob
genannt und zusammen mit Einstellungen in `config.txt` durch `start4.elf`
ausgewertet. Darunter fällt z.B. der Devicetree-Parameter `dtparam=audio=on`, der
das Default-Audio-Signal (PWM1) der Pinne 40/41 intern auf den
Audio/Video-Anschluss und den HDMI-Anschluss lenkt. Leider ist `start4.elf`
ebenfalls Closed-Source und diversen Änderungen unterworfen. Manche
Linux-Versionen können den Devicetree-Blob aus dem Arbeitsspeicher bereits selbst auslesen
und ein passendes internes Audio-Mapping ohne diesen Parameter machen,
andere Linux-Distributionen werden mit einer anderen Kombination
dieser Datei und `start4.elf`
ausgeliefert, wo wiederum der Parameter nötig ist.

Die Datei `kernel8.img` mit dem hhuOS-for-Pi4 System, der in `startup.S` beginnt,
wird im Speicher an der Adresse 0x80000 abgelegt. Zum Zeitpunkt, wo
einer der A72 Kerne diese Programmadresse erreicht, ist im Register X0 die
Adresse abgelegt, an der sich der Inhalt des Devicetree-Blob befindet.
Bevor jedoch einer der Cortex-A72 Kerne diese Stelle erreicht, wird
durch `start4.elf` ein `ARMstub8`-Code an die Adresse 0x0 geschrieben, es sei
denn in `config.txt` wird eine andere Datei dafür angegeben oder andere
Parameter forcieren das Laden des ARMv8-Kernels an die Adresse 0x0.
In hhu-OS-for-Pi4 wird durch zwei `ramfs`-Einstellungen in `config.txt` die vierte
Datei in den Arbeitsspeicher kopiert. Leider sind diese Einstellungen
nicht gut dokumentiert, was die maximale Größe der Datei angeht und warum
z.B. eine Adressangabe größer als 0x8F00000 nicht funktioniert.

Zurück zum Code des `ARMstub8`: Alle vier Kerne führen den Code
im Exception-Level 3 aus,
mit dem auf alle System-Register der ARM-CPUs zugegriffen werden
kann. In diesem Abschnitt des Bootvorgangs werden[^armstub8code]
die Frequenzen der Kerne konfiguriert, drei der vier Kerne in eine
Warte-Schleife geführt, der Interrupt-Controller vor-konfiguriert[^changeinitgic],
und nach dem Wechsel auf Exception-Level 2 ein Sprung nach 0x80000
gemacht. Erst jetzt wird Code von hhuOS-for-Pi4 ausgeführt.
Die drei wartenden Kerne können später durch das Schreiben
einer Sprungadresse an die Speicheradressen 0xE0, 0xE8 und 0xF0
aufgeweckt werden \cite{bootothercores}.

Aufgrund der
Aktualität des Pi4 gibt es immer wieder Neuerungen im Ablauf
des Bootvorgangs[^recover4elf]. Diese Änderungen liegen auch daran, dass
für den Raspberry Pi ein exklusives Linux-System
entwickelt wurde, welches auch weiterhin gepflegt wird \cite{offipiwiki}.
Durch das Ineinandergreifen dieser Linux-Version und der Closed-Source
Firmware des VideoCores VI (VC6), der den Bootvorgang steuert,
entsteht ein Graubereich; z.B. die Firmware des USB3- oder Bluetooth-Chips könnte
durch den VC6 und einer neue Konfigurations-Option eingespielt
werden, oder alternativ mit einem Treiber in Linux \cite{usbpciefirmware}.
Leider finden sich dazu lediglich Hinweise in Kommentaren von
GIT-Commits sowie in Closed-Issues, die auf
die Komplexität zwischen dem Einspielen der Firmware und der
Verwendung der nötigen Pins und seriellen Peripherie bei z.B. 
der Verwendung des Bluetooth-Chips hindeuten \cite{bluetoothfirmware1}.
Durch die Nutzung der Devicetree-Blobs und -Overlays, die sowohl
von der Firmware des VC6 als auch von Linux-Treibern
ausgewertet werden (können), werden die Grenze in allen
Pi-Dokumentations-Quellen sehr verschwommen, zumal sich viele dort
beschriebenen Einstellungen nach dem Booten noch ändern lassen.



## ARM-Spinlock

Die Themengebiete virtuelle Adressierung, Cache, OoO-Pipeline[^whatooo], Multicore,
Spinlock und *Exclusive Monitor* sind bei ARMv8.0-A sehr umfangreich und extrem
stark miteinander verwoben, selbst wenn man Multicore nicht nutzen will.
Geht man bei jedem dieser Themen in die
Tiefe, stößt man schnell auf die jeweils anderen Themen.
Die Themen virtuelle Adressierung bzw. Paging[^vaispaging]
und Cache werden hier nur angeschnitten, da sie sonst
den Rahmen dieser Arbeit sprengen werden. Trotz einer
Einarbeitung in alle genannten Bereiche, um in hhuOS-for-Pi4 einen
Spinlock zu realisieren, konnte der ,,ARM-Spinlock''  und eine entsprechende Mutex-Semaphore
nicht realisiert werden. Als Alternative zur Synchronisation
stehen in hhuOS-for-Pi4 neben präemptiven- auch zusätzlich kooperative Threads zur
Verfügung. Es ist zwar eine zählende Semaphore implementiert,
jedoch wartet diese, dass der ausführende Thread vom Scheduler neu aufgerufen wird,
um dann die Zeit für ein paar exklusive Operationen zu haben ohne erneut unterbrochen
zu werden. Das ist nicht nur extrem langsam, sondern auch fehleranfällig,
sollten andere Interrupts die Ausführung verlangsamen.

Der Spinlock, also das aktive Warten eines Threads auf einem Kern, ermöglicht
eine Binäre-Semaphore mit der man kritische
Abschnitte in mehreren Threads gegen Unterbrechungen schützen kann. Die
Abschnitte können so atomar ausgeführt werden. Dies setzt
aber voraus, dass der Spinlock selbst atomar ist und von **keinem** der
zu synchronisierenden Threads an einer kritischen Stelle unterbrochen
werden kann. Im Grundsystem von hhuOS teilen
sich Threads aber keine Register, sondern, wie üblich, teilen sie sich
einen Bereich des Arbeitsspeichers[^threadidreg].
Das *Flag* für den Spinlock, mit
dem nur ein Thread in einen kritischen Bereich kommen kann, wird
im x86-Grundsystem über einen atomaren Compare-And-Set (CAS) Befehl `cmpxchg`
realisiert. Da ARM streng der Load/Store-Architektur folgt,
kann es im A64 Befehlssatz keinen Befehl geben, der gleichzeitig
Daten aus dem Speicher ließt, mit einem Wert in einem Register vergleicht
und dann ein Ergebnis in ein anderes Register schreibt inklusive eines
möglichen Updates des Wertes im Speicher. Das wäre eben eine ,,komplexe Operation'' .
Eine weitere Besonderheit beim Speicherzugriff des Cortex-A72 ist die
OoO-Pipeline, bei der z.B. Load/Store-Befehle nicht zwingend in
der programmierten Reihenfolge passieren. Diese Probleme werden beim A64
Befehlssatz mit Fence-Befehlen, One-way Barrieren und dem *Exclusive Monitor*
gelöst, die im Folgenden beschrieben werden.

**Fence-Befehle**

Die folgenden drei Befehle muss man sich als eine Art Ampel-System in der
Pipeline vorstellen, die mal das Befüllen und Leeren der Pipeline aller
Befehle oder nur Speicher- und Cache-Befehle zulässt.

ISB
: Der `ISB` Befehl (Instruction Synchronization Barrier) leert die Pipeline
  des Kerns. Das selbe passiert, wenn eine Exception eintritt oder die
  Behandlung einer Exception mit `ERET` beendet wird. Alle Befehle vor
  dem ISB sind ausgeführt, so dass es eine Garantie gibt, dass die
  Operationen *nach ISB* den Zustand durch die Befehle *vor ISB* sehen.
  Dies gilt auch für Speicher- und Cache-Operationen.

DMB
: Die *Data Memory Barriere* ist mit ISB vergleichbar, betrifft jedoch
  nur Speicher- und Cache-Befehle. Ein Speicher- oder Cache-Befehl nach `DMB`
  hat die Garantie, dass alle Speicher- oder Cache-Operation
  vor `DMB` ausgeführt wurden.

DSB
: Die *Data Synchronization Barrier* ist mit DMB vergleichbar, bezieht
  sich jedoch auch ALLE Befehle *nach* dem `DSB`-Aufruf. Es wird
  nach DSB gewartet, bis weitere Befehle ausgeführt werden, die
  nicht nur Speicher/Cache-Befehle sind. Jeder -- also nicht nur
  Speicher und Cache -- Befehl nach DSB hat die
  Garantie, dass alle Speicher- und Cache-Befehle *vor* DSB
  ausgeführt wurden.

Dieser Eingriff in die Pipeline stellt jedoch nur einen Aspekt bei
der Implementierung eines Spinlocks dar, um einen korrekten, atomaren
Zugriff auf einen Speicherbereich zu ermöglichen. Hinzu kommt bei
DMB und DSB einer von zwölf Parameter-Optionen, der das Verhalten von vor- und
nach dem Aufrufen je gewünschter Cache-Konfiguration beschreibt[^additionall2].
Auch wenn es in der Anleitung zum Cortex-A72 sowie in der ARMv8-A Beschreibung
keinen ausdrücklichen Hinweis gibt, dass sich das Caching auch
ohne virtuelle Adressierung nutzen lässt, so befinden sich die
Bits zur Konfiguration des Caching im Translation-Control-Register, in dem
sich alle grundlegenden Konfigurationen der MMU und der virtuellen
Adressierung befinden. Mit dem Wissen, dass man bei ARMv8-A in den Page-Table-Entries
auch wichtige Attribute zur Konfiguration des Caches setzen muss, die
für eine Speicherregion notwendig ist, werden die Befehle `DMB` und `DSB` alles
andere als Trivial.

Neben der Notwendigkeit den Cache und auch das Paging zu aktivieren,
um diese drei Befehle nutzen zu können, muss man sich mit dem Memory-Modell
im ARMv8-A auseinandersetzen, um eine gewisse Effizienz zu erreichen.
Grundsätzlich kann ein Chip-Hersteller bei ARMv8 bis zu vier
Kerne zu einem Cluster zusammenschließen sowie mehrere Cluster
in einem Chip verbauen. Dabei gilt: ein Kern hat seinen eigenen lokalen
Cache (L1). Ein Cluster hat je seinen eigenen Cache (L2) und mehrere
Cluster haben zusammen ein Cache-Kohärenz-System[^whatcci].
Zwar kann man die drei Fence-Befehle immer für das gesamte System ausführen, bis die
Daten im Arbeitsspeicher stehen, aber manchmal reicht es, wenn nur die L2
Caches der Cluster bei der Ausführung des nächsten Befehls synchron sind,
oder nur innerhalb eines Clusters, oder eben nur ein Schreiben bis in
den L1 Cache des ausführenden Kerns.

Sollte man auf Effizienz keinen Wert legen, gibt es zwar nicht-temporäre Load- und Store-Befehle,
die das Caching umgehen[^page200arm],
jedoch sind diese Befehle nicht zusammen mit einem *Exclusive Monitor*
kombinierbar -- dazu später mehr -- was für einen ARM-Spinlock nötig ist.

**One-way Barrieren**

Die Load-Aquire `LDAR` und Store-Release `STLR` Befehle kombinieren `DSB` mit
normalen Load- und Store-Befehlen `LDR` und `STR`. Beide Befehle werden
dazu genutzt, um einen Code-Abschnitt einzuklammern. Sie
beziehen sich direkt auf die Cache-Parameter des Page-Table-Entry's der
beteiligten Adresse, so dass ein Parameter wie bei den Fence-Befehlen entfällt.

- Load-Aquire garantiert, dass alle Speicherzugriffe auf die Speicher-Seite
  vor, sowie alle Ladevorgänge nach dem `LDAR` Aufruf zusammen mit
  dem `LDAR` ausgeführt werden.
- Store-Release markiert das Ende dieses Abschnitts und garantiert,
  dass alle Schreibzugriffe inklusive des letzten Store-Release
  Zugriffs für den Rest des Systems sichtbar werden.

Diese Befehle sind bei der Ausführung eines CAS, welcher bei ARMv8.0-A aus
einer Reihe von Befehlen besteht, hilfreich. Sie lösen die
Probleme beim direkten Zugriff auf den Speicher und möglicher
Caching-Probleme (auch mit anderen Kernen) sowie Probleme mit
der Ausführungsreihenfolge in der
OoO-Pipeline des ausführenden Kerns. Wie an dieser
Stelle klar wird: Die Befehle beziehen sich unmittelbar
auf Cache-Attribute, die im Page-Table-Entry der beteiligten
Speicheradressen hinterlegt sind.

Nun bleibt nur noch der Punkt offen, was bei einem mit den oben genannten
Befehlen implementiertem CAS passiert, sollte zwischen `LDAR` und `STLR`
der Scheduler den ausführenden Thread unterbrechen, denn der
Code-Abschnitt wird durch diese Befehle nicht atomar. Hierzu
existiert in ARMv8.0-A ein *Exclusive Monitor*, der eine
Speicheradresse für einen exklusiven Zugriff markiert. Dies
wird im nächsten Abschnitt erklärt.

**Exclusive Monitor**

Zusammen mit Load-Aquire- und Store-Release-Befehlen lassen sich auf
eine Adresse ein Monitor-Flag für einen exklusiven Speicherzugriff setzen
und auch auswerten. Dieses Exclusive-Flag geht verloren, sobald eine Exception eintritt (z.B. durch
das präemptive Multitasking), eine Exception mit `ERET` verlassen
wird oder `RET` am Ende eine Funktion aufgerufen wird. Ein
atomares CAS für ein Spinlock, ist in
C++11 durch `__atomic_compare_exchange(..)` realisiert. Auch wenn
man bei der Baremetal-Programmierung keine Standard-Bibliotheken
einbinden sollte, so kann man sich doch den erzeugten Code
anschauen und später von Hand einbinden:

~~~gas
       mov   W16, W0
.L2:   ldxr  W0, [X2]
       cmp   W0, W16
       b.ne  .FIN2
       stlxr W17, W1, [X2]
       cbnz  W17, .L2
.FIN2: ret
~~~

Die Register W0, W1 und X2 enthalten die drei Parameter des CAS-Funktionsaufrufs.
In W0 ist der erwartete Wert an der Adresse X2. Wenn diese
Werte übereinstimmen, schreibt CAS den neuen Wert W1 an die
Speicheradresse X2. Beim Funktionsaufruf wird zuerst in das Register
W16 der Inhalt von W0 kopiert,
da mit dem `LDXR` Befehl der Inhalt an der Adresse X2 in W0 geschrieben
wird für den Vergleich. Zusätzlich wird W0 als Rückgabewert von CAS
genutzt und gibt den tatsächlichen Wert an der Adresse X2 zurück.
Sollten die Werte beim Vergleich nicht übereinstimmen, wird an das
Ende gesprungen und in W0 steht als Rückgabe der unerwartete Wert an Adresse X2.
Stimmt der erwartete Wert überein, wird
mit `STLXR`[^whatstlx] der neue
Wert W1 an Adresse X2 abgespeichert, falls das Monitor-Flag aus
dem `LDXR` Befehl noch gesetzt ist. Das Ergebnis dieses Versuchs
einer exklusiven Speicherung ist in W17 abgelegt. Bei nicht-Erfolg
wird der ganze Vorgang des Ladens, setzen des Flags, bis hin zum
exklusiven Speichern erneut versucht. Dies garantiert, dass der
ganze Code-Abschnitt nur einmal atomar einen Vergleich mit einem
Update des Wertes im Speicher ausführen kann, bevor die
Funktion verlassen wird.

Mit dem Rückgabe-Wert dieses atomaren CAS und einer Schleife kann
ein Spinlock -- also ein aktives Warten auf einen Wert -- umgesetzt
werden. Dies ist die Basis zur Entwicklung einer Mutex-Semaphore,
sollte Caching und Paging aktiv sein.

Beim Cortex-A72 lässt sich im Adressabstand von 16 Datenworten[^why4byte]
ein Monitor-Flag für einen exklusiven Speicher-Zugriff setzen. Dieser
Wert von 16 ist mit *exclusive reservation granule* (ERG) im Cache-Type-Register CTR_EL0
hinterlegt \cite[S.~3116]{man2021arm}, \cite[S.~122]{cortexa72doc}. Je Kern
kann ein *Exclusive Monitor* genutzt werden, was als *local monitor*
bezeichnet wird. Dies geht nur, wenn die Speicherregion bzgl.
des Caches innerhalb eines Clusters geshared werden kann \cite[S.~212]{guide2015arm}.
Der BCM2711 hat nur einen Cluster mit vier Cortex-A72 Kernen, so
dass der *global monitor*, der auch in A72 implementiert ist \cite[S.~292]{cortexa72doc}, auf dem
Pi4 nicht genutzt werden muss. Den Sonderfall, dass die Speicherregion
für eine Spinlock-Implementierung ausgerechnet eine Adresse wählt,
die auf ein Gerät verweist oder als *non-cacheable* markiert ist, wird
hier nicht weiter beschrieben. Auch die A72 Dokumentation verweist
bei dem Thema ,,External global monitor''  auf ein Portfolio von anderen
Dokumenten.

Dies beschreibt die Situation, mit welchen Befehlen ein Spinlock auf
dem Pi4 umgesetzt werden sollte. Leider ist der Cortex-A72 nur
ARMv8.0-A und enthält noch nicht die 8.1 Extension, wo tatsächlich komplexe
atomare Befehle wie `CAS` dem A64 Befehlssatz hinzugefügt
wurden \cite[S.~74, S.~236]{man2021arm}. Mit dem in diesem
Absatz beschriebenen Hintergrundwissen sollte aber
klar sein, dass auch dann Paging und Caching aktiviert
sein muss, was in der Implementierung von hhuOS-for-Pi4
nicht gelang.

## Virtuelle Adressierung

Genau wie der Abschnitt *[ARM-Spinlock]* kann an dieser Stelle nur ein
Überblick in das Paging bzw. die virtuelle Adressierung der ARMv8-A
Architektur des Cortex-A72 gegeben werden. Die meisten Informationen
stammen aus dem Kapitel 12.2 des ARMv8-A *Programmer's Guide* \cite{guide2015arm}
mit Anpassungen dieser Informationen auf der Basis der
*Cortex-A72 Dokumentation* \cite{cortexa72doc} sowie hinzufügen weiterer
Informationen aus der allgemeinen *ARMv8-A Referenz* \cite{man2021arm}.
Der Fokus der Beschreibung liegt vor allem auf Registern, die im
Kernel-Modus EL1 beschreibbar sind, da dies die Situation
nach dem Booten von hhuOS-for-Pi4 ist.

Ein Blick in die Grafik des Kapitels *1.2. Address Map* in der
BCM2711 Dokumentation \cite{bcm2711pi4} ist an dieser Stelle nicht
empfehlenswert. Die darin gezeigten drei Modi einer Adress-Auflösung
beschreiben eine Situation, die auf unterschiedliche Linux und
Boot-Dateien zu beruhen scheinen und deren Umschaltung auf diese
Modi kaum dokumentiert ist. In der Grafik gibt es
eine Box ,,Paging Registers''  und die Spalte ,,35-bit Address Map''  obwohl
im gleichen Dokument von physikalischen Adressen die Rede ist. Bei der
Verwendung der Paging-Register werden virtuelle Adressen bereits
genutzt und eine physikalische 35-Bit Adressierung existiert beim A72 nicht.
Das Mapping der Register der Peripherie durch den BCM2711 in einen
Adressbereich ist eine BCM2711-Dokumentationslücke. Wie sich die
dargestellte *Address Map* durch die entsprechenden A72- und
allgemeinen ARMv8-A-Register beim Bootvorgang erreichen lässt, wird
ebenfalls nicht dokumentiert. Man muss bei der gesamten BCM2711
Dokumentation von einer Situation ausgehen, bei der der Pi-Linux-Kernel
bereits gestartet wurde.

Bei der ARMv8-A Architektur wird der 64-Bit Adressraum sowohl bei den
physikalischen Adressen (PA) als auch bei den virtuellen Adressen (VA)
nicht komplett genutzt. Der im Pi4 verbaute A72 kann nur bis maximal
44-Bit physikalisch adressieren. Von der VA werden in der Regel nur 
48-Bit genutzt; ARM bietet Prozessor-Erweiterungen an, mit denen auch
noch mehr Bits genutzt werden können. Diese Erweiterungen sind aber
im A72 des BCM2711 nicht vorhanden.

Die 16 höherwertigen Bits der VA haben bei der Adressübersetzung eine
Sonderfunktion: Sie sollen eine Trennung des Kernel- und des User-Adressraums
ermöglichen. Da vor allem der Kernel-Adressraum bei der Adressübersetzung
eher statisch ist und auf ihn ständig zugegriffen wird, können durch diese Trennung
fürs Caching und einem Cache zur Adressübersetzung (TLB = Translation Lookaside Buffer)
Optimierungen greifen. Die erste Stufe der Adressübersetzung basiert daher
auf den oberen, höherwertigen Bits der VA. Sind diese Bits alle 0, wird zur
Adressübersetzung das Register TTBR0_EL1 genutzt; bei 1 entsprechend TTBR1_EL1.
Interessant für Garbage-Collection: Sollte man z.B. die Anzahl der Referenzen 
auf einen Pointer in der VA zählen wollen, kann 
man die Adressübersetzung auch so konfigurieren, dass das obere Byte von der VA
ignoriert wird.

Diese *Translation Table Base Register* TTBR0_EL1 (User-Adress-Space)
und TTBR1_EL1 (Kernel-Adress-Space) enthalten die physikalische
Adresse zur ersten Page-Table. In diesen 64-Bit Registern werden die
oberen 16 Bits für einen *Address Space Identifier* (ASID) genutzt und
die unteren 10 Bits sollten alle auf 0 gesetzt sein für ein Adress-Alignment
der Page-Tables. Bei einem Task- oder Thread-Switch
ist die ASID wichtig, da diese ID auf einem ARMv8 Multicore-System
notwendig ist, um die gemeinsam genutzten Caches und den TLB synchron
zu halten -- also automatisch nur im notwendigen Fall ein *Flush* oder Update der betroffenen
Inhalte zu machen[^importandvmid].
Zusätzlich zu diesen automatischen Mechanismen für Daten-Cache,
Instruction-Cache und TLB gibt es die Befehle `DC`, `IC` und `TLBI`, um selbst eingreifen
zu können. Jeden dieser Befehle gibt es mit unterschiedlichen Optionen.
So gibt es allein 20 Optionen für den `TLBI`, der Einträge der TLB auf
Invalid setzt. In einem Page-Table-Entry kann zusätzlich ein *Contiguous Bit*
gesetzt werden, um die Effektivität des TLB zu erhöhen, da der TLB so
nur bezug auf einen Page-Table-Entry nehmen muss, der für einen zusammenhängenden
Adressbereich gilt \cite[S.~2759]{man2021arm}.

Die weiteren Stufen der Adressübersetzung orientieren sich an den Einstellungen
des *Translation Control Register*s TCR_EL1. In diesem Register befinden
sich abgesehen von einem Bit-Feld[^whatips]
getrennte Einstellungen zum User- (n=0) und Kernel- (n=1) Adress-Space.
Die wichtigsten Bit-Felder sind *Translation Granule* (**TGn**)
und *Translation SiZe* (**TnSZ**). Durch das Setzen des TGn-Bits
können die Page-Tables des A72 von einer 4kB Granularität auf 64kB
gestellt werden. Je Granularität zerfällt die VA in Abschnitte von 9-Bit
bzw. 13-Bits (siehe \cite[176]{guide2015arm}). Diese Abschnitte bilden
dann je Adressübersetzungs-Stufe einen entsprechenden Index in der
Page-Table, um auf deren 512 bzw. 8192 Einträge zu referenzieren.
Man muss jedoch nicht jede Übersetzungs-Stufe nutzen, da in den 2 Bits\[1:0\]
eines Page-Table-Entry's vermerkt ist, ob sich dessen Eintrag (Bits \[47:12\]) bereits
auf einen Block oder eine weitere Page-Table-Basisadresse bezieht \cite[S.~2717]{man2021arm}.
Bei einer 4kB Granularitär werden die 12 niederwertigen Bits\[11:0\]
der VA immer komplett in die PA übernommen. Dies gilt entsprechend
für die Bits\[15:0\] bei einer 64kB Granularität.

Das TnSZ Bit-Feld gibt an, wie viele der höherwertigen Bits alle 0 bzw. 1 in der
VA sein müssen. Es schränkt somit die Bit-Länge der virtuellen Adressen ein
und kann auf diese Weise ein bis zwei Adressübersetzungs-Stufen der VA überspringen.
So wird nur ein Teil der VA als Index zur ersten Basisadresse in TTBRn_EL1
genutzt. Tabellen auf
\cite[2685]{man2021arm} und \cite[2693]{man2021arm} in der allgemeinen *ARMv8-A Referenz* listen 
entsprechende Minimal- und Maximalwerte für TnSZ je Granularitär auf, und welche Stufen
in der Adressübersetzung entsprechend übersprungen werden können.
Ab \cite[Seite 8318]{man2021arm} sind sehr allgemeine Beispiele zur
Adressübersetzung beschrieben, die jedoch eine Reihe weiterer
Möglichkeiten zeigen und sich nicht auf die Einschränkungen des A72
und den fehlenden Prozessor-Erweiterungen beschränken.

**Cache Attribute**

Die Bit-Felder **SHn**, **ORGn** und **IRGn** im TCR_EL1 sind allgemeine
Shareability[^shary]
und Cacheability[^cachy] Einstellungen
der resultierenden PA, die zusätzlich
mit Einstellungen des Page-Table-Entry's kombiniert werden. In einem
Page-Table-Entry stehen zusätzlich 3 Bits \[4:2\] zur Cacheability zur Verfügung,
die auf einen Index 0-7 des MAIR_EL1 Registers verweisen. In diesem
Register können in 8 Bytes bis zu 8 Speichertypen definiert werden, die
angeben, ob es sich z.B. um nicht-Cache-baren Geräte-Speicher oder
normalen Speicher handelt. Da es sich um 8-Bit je Speichertyp
handelt, sind die Einstellungsmöglichkeiten entsprechend umfangreich.
Im Laufe der Recherche hat sich zudem gezeigt, dass es auch noch
ein Cortex-A72 spezifisches Konfigurations-Register für den Level-2 Cache
gibt mit dem Namen S3_1_C11_C0_2.

Trotz einer intensiven Einarbeitung, um einen
Spinlock zu realisieren, wurde nach über 7 Wochen
im Commit \href{https://gitlab.com/deadlockz/dd-OS/-/commit/56062bd0}{56062bd0} in \cite{hhuos4pi4}
die Verwendung der MMU und des Caches in hhuOS-for-Pi4 aufgegeben. Die
MMU ließ sich nicht einschalten. Wie
im Kapitel *Verwandte Arbeiten* in Bezug
auf den Raspberry Pi4 zu entnehmen ist, gibt es kaum dokumentierte
aber extrem komplexe Komplett-Systeme wie die \protect\hyperlink{circle-bibliothek}{Circle Bibliothek} und 
der speziell
für alle Pi Versionen angepasste Linux-Kernel, die auf dem Pi4 eine
virtuelle Adressierung realisieren. Es gibt für den Pi4 keine
übersichtlichen Code-Beispiele, an dem man sich hat orientieren können.

## Schutzmechanismen

In der ARMv8-A Architektur gibt es im AArch64 Modus vier Exception-Level (EL),
die in etwa den Privilegierungsstufen der 3'86er-Architektur entsprechen.
Der Prozessor arbeitet immer in einem der vier Level, die je unterschiedlich
viel Zugang zu System-Registern gewähren. Die Register sind entsprechend mit der
Endung \_EL1, \_EL2 und \_EL3 markiert. Für die drei höchsten, privilegierten
Level gibt es jeweils Exception-Handler, die entweder den Wechsel zwischen
den EL organisieren (z.B. via Calls), oder zur Behandlung von Fehlern, Breaks
und Interrupts dienen. Die Charakteristika sind nachfolgend in einer Tabelle
aufgeführt:

| Level  | Mode            |priviligiert | Bedeutung                                       |
|:-------|:----------------|-------------|:------------------------------------------------|
| EL0    | User            |             |                                                 |
| EL1    | Supervisor      | x           | auch Kernel-Mode genannt                        |
| EL2    | Hypervisor      | x           | kann virtuelle Maschinen verwalten              |
| EL3    | Secure Monitor  | x           | kann EL0 und EL1 als *Secure World* definieren  |

: Die Charakteristika der vier Exception-Level

Für jeden Level kann ein eigener Stack-Pointer hinterlegt werden, der
bei der Ausführung eines Exception-Handlers automatisch gesetzt wird
und dessen alter Wert gesichert wird (siehe: *[Wichtige Register des Cortex Prozessors]*).
Hierbei hat der Stack-Pointer[^userstackp]
des EL0 eine besondere Funktion, da er
dafür vorgesehen ist in allen Leveln genutzt zu werden, wenn außerhalb
eines Exception-Handlers Befehle ausgeführt werden.

Neben dem Schutz von System-Registern greifen noch Speicherschutz-Mechanismen
auf der Basis unterschiedlicher *Translation Table Base Register* (TTBR0_ELn)[^ttbr1onlyel1]
je Level sowie Einstellungen in den Attributen eines Page-Table-Eintrags.
Nachfolgend sind diese
Page-Table-Attribute (\cite[S.~184]{guide2015arm}, \cite[S.~201]{guide2015arm})
beschrieben:

UxN
: Das *Unprivileged Execute Never* Bit verhindert, dass der Programmcounter
  im EL0 die betroffene Adress-Region anspringt.

PxN
: Das *Privileged Execute Never* Bit verhindert, dass der Programmcounter
  in EL1, EL2 oder EL3 die betroffene Adressregion anspringt. Das heißt aber
  auch, dass Befehle an der Adresse im EL0 ausgeführt werden können, sollte
  nicht zusätzlich UxN gesetzt sein.

AP
: Die zwei Bits zur *Access Permisson* definieren für den User-Mode EL0
  und den privilegierten Leveln EL1, EL2 und EL3, ob die Region nicht-lesbar, nur-lesbar
  oder les- und schreibbar ist. Grundsätzlich sind alle Adressregionen
  durch EL1/2/3 lesbar und wenn das höherwertige Bit von AP nicht gesetzt
  ist, dann ist die Region zusätzlich in EL1/2/3 schreibbar. Im User-Mode
  steht 01 für les- und schreibbar, 11 steht für nur-lesbar. Die
  Kombinationen 00/10 machen die Adressregion im User-Mode nicht-lesbar.
  
NS
: Das *Non-Secure* Bit ist direkt mit Funktionen des Hypervisor Modes
  EL2 und dem Secure Monitor Mode EL3 verbunden. Es spielt auch eine
  Rolle beim Caching und dem TLB, um deren Inhalte von einer *Secure World*
  und einer *Non-Secure World* zu trennen. Wird im EL3 auf einen
  *Secure World*-Betrieb für die Ebenen EL1 und EL0 umgeschaltet,
  kann in diesen Ebenen nur noch auf Adressregionen mit der Markierung NS=0
  zugegriffen werden. Im initialen Non-Secure Modus des Prozessors
  wird dieses Bit ignoriert. Der Hintergrund für das *Secure World* Sicherheits-Modell
  liegt in der Funktion des EL2 begründet, in dem virtuelle Maschinen
  verwaltet werden können. Mit dem NS-Bit können so z.B. Adressregionen
  markiert werden, die von Host- und Gast-System zusammen genutzt werden
  dürfen. Ist durch EL3 der Prozessor auf den *Secure World*-Betrieb
  umgeschaltet worden, kann von EL0 und EL1 nicht mehr in EL2 gewechselt
  werden. Dies kann man sich damit erklären, dass ein Gast-System nicht
  auf der Basis der Hardware des Prozessor eigene Virtuelle Maschinen
  einrichten darf. Das Thema ist sehr Komplex
  und \cite[S.~181]{guide2015arm}, \cite[S.~248]{guide2015arm} des *ARMv8-A Programmer's Guide*s liefert hier einen
  ersten Einstieg.

Im *System Control Register* (SCTLR_ELn) des betroffenen Exception-Levels
kann man mit dem WxN-Bit[^whatxn] forcieren, dass eine
Speicher-Region, in der ein Schreibrecht durch den Page-Table-Entry
existiert, niemals zum Ausführen von Befehlen verwendet werden darf.
Da der User-Mode EL0 kein solches Register hat, gilt hier übergeordnet
die Einstellung des Kernel-Modes: also von SCTLR_EL1.

Hiermit sind die Schutzmechanismen der ARMv8.0-A Architektur im
AArch64 Modus grob beschrieben. Das Abfangen von Problemen
während der Ausführung, was ein weiteres Sich\"-erheit-Konzept ist,
wird in [Exception-Typen] beschrieben. Die aktuelle hhuOS-for-Pi4
Version arbeitet nur im EL1 und ohne
Paging. Ein Großteil der Schutzmechanismen finden daher keine Anwendung.
So ist z.B. keine Tabelle für Exception-Handler des Levels EL2
hinterlegt, mit dem man durch einen `HVC`-Befehl (Hypervisor Call)
auf EL2 zurückspringen könnte. Es gibt jedoch Commits vor \href{https://gitlab.com/deadlockz/dd-OS/-/commit/56062bd0}{56062bd0}
in \cite{hhuos4pi4}, wo dies getestet wurde. Umgekehrt wird in hhuOS-for-Pi4
nicht in EL0 gewechselt. Die implementierten Supervisor Calls mit
dem `SVC`-Befehl bleiben daher im EL1 und wechseln nicht vom
User- in den Kernel-Mode.


## Exception-Typen

In den privilegierten Exception-Leveln EL1/2/3 lässt sich jeweils
ein Exception-Vektor hinterlegen, wo im Abstand von 32x 4Byte
Befehle als Exception-Handler hinterlegt werden können. Die
Speicheradresse des Exception-Vektors muss ein Alignment von 2^11^ haben
und wird im Register VBAR_ELn hinterlegt. Da im AArch64 Modus
die A64 Befehle alle 4Byte groß sind, sind demnach je Handler
nur 32 Befehle möglich inkl. des `ERET` zum Verlassen des Handlers.
Sprungbefehle sind erlaubt, was die Grenze von 32 Befehlen lockert.

Da es unterschiedliche Exception-Typen gibt sowie unterschiedliche
Situationen, in denen Exceptions auftreten können, ergeben sich
16 Handler, die je EL1/2/3 definiert werden können. Durch die
Verwendung von Makros in Assembler kann dies vereinfacht werden.
In hhuOS-for-Pi4 sind derzeit nur 3 Handler
hinterlegt: Einer zur Behandlung von Breaks und Supervisor-Calls,
Einer für normale Interrupts und Einer für einen Bluescreen.
Die möglichen Exception-Typen und ihre Bedeutung werden nachfolgend
genauer beschrieben:

Debug
: Calls und Breaks werden in diesem Exception-Typ abgefangen. Diese
  Exceptions sind synchron zur Programm-Ausführung und zu Speicherzugriffen.
  Da die OoO-Pipeline des Cortex-A72 bei JEDER Exception ge-flush-t wird,
  kann man auch wirklich von einer Synchronität sprechen. Nutzt man die
  Debug-Schnittstelle des Prozessors und die entsprechenden Bits des
  Exception-Syndrom-Registers (ESR_ELn) um z.B. Schrittweise durch die
  Instruktionen zu gehen, fällt dies auch in den Aufgabenbereich
  des Debug-Handlers.

SError
: Der System-Error-Typ ist der Gegenpol zum Debug-Typ. Diese asynchronen
  Exceptions geschehen mitten in der Ausführung von Befehlen, wenn z.B.
  ein Zugriff auf ein Register oder Befehl passiert, auf das man in
  dem Exception-Level nicht zugreifen darf, ein Befehl unbekannt ist,
  die Adresse des Stack-Pointers nach Ausführen eines Befehls nicht
  korrekt aligniert ist, die physikalische Speicheradresse nicht
  existiert, usw... Auch wenn dieser Exception-Typ mit dem 4-Bit
  Register `DAIFset` scheinbar maskiert werden könnte (A=Abort), so geht
  dies praktisch nicht.

Interrupt
: Ein Handler, der den Interrupt-Typ behandelt, ist sowohl für externe
  Geräte-Inter\"-rupts zuständig als auch für interne Interrupts, die z.B.
  für einen Timer je Kern oder auch zur Kommunikation zwischen den Kernen
  genutzt werden kann. Genau wie *SError* sind Inter\"-rupts asynchrone
  Exceptions, da sie nicht auf der Basis eines ausgeführte Befehls
  entstehen \cite[S.~123]{guide2015arm}.

Fast-Interrupt
: Die Dokumentation zu Fast-Interrupts bezieht sich oft auf den AArch32
  Ausführungs-Modus und einer Abwärtskompatibilität zu ARMv7. Die Idee war, einen
  Interrupt-Typen zu haben, der vor dem normalen Interrupt-Typen agiert
  und nicht zeitgleich eintretende Interrupts sammelt. Außerdem wurden
  die Register R8 bis R14 automatisch gesichert, wobei R13 und R14 als
  Stackpointer und Rücksprungadresse diente. Im AArch64
  Modus gibt es diese Sonderstellung nicht mehr (siehe Intro
  des Kapitels 10.5 *Interrupt handling* \cite[S.~136]{guide2015arm}).

Beim Aufrufen des Handlers wird automatisch der Exception-Typ maskiert
und bei `ERET` wieder eingeschaltet. Die Verwendung des `DAIFset`-Registers
bzw. `DAIFclr` zur Demaskierung ist also nicht notwendig.

Jeder Exception-Typ kann in einem von 4 Situationen auftreten:

- Man befand sich vor der Exception im selben Exception-Level und hat
  den User-Mode Stack-Pointer SP0 genutzt, da die Verwendung des SP0
  außerhalb eines Exception-Handlers üblich ist.
- Man befand sich vor der Exception im selben Exception-Level und hat
  dessen eigenen Stack-Pointer genutzt. Dies deutet darauf hin, dass
  die Exception während der Ausführung eines Exception-Handlers
  passierte (z.B. SError).
- Man befand sich vor der Exception in einen niedrigeren Exception-Level
  und dort war man im AArch64 Ausführungs-Modus. Diese Situation ist
  der Regelfall, sollte in Zukunft in hhuOS-for-Pi4 ein Wechsel zwischen
  EL0 (User-Mode) und EL1 (Kernel-Mode) durch einen Supervisor
  Call mit dem `SVC`-Befehl erfolgen.
- Man befand sich vor der Exception in einen niedrigeren Exception-Level
  und dort war man im AArch32 Ausführungs-Modus.

In Kombination daraus ergeben sich die oben erwähnten 16 möglichen
Exception-Handler für jeden privilegierten
Exception Level \cite[S.~2459]{man2021arm}.


## ARM Generic Interrupt Controller

Der Interrupt-Controller GIC-400 des Pi4 stellt eine Änderung
gegenüber der älteren Pi Versionen dar. Leider wird im BCM2711
Handbuch \cite[S.~87]{bcm2711pi4} dieser neue Controller kaum erläutert und
stattdessen über 22 Seiten die Vorgängerversion wegen eines
Kompatibilitäts-Moduses beschrieben. Die folgenden Informationen
stammen daher auch aus der ARM Dokumentation des GIC speziell in der Version
GICv2 \cite{gicarchv2} und dem Code der Circle
Bibliothek[^detailgic]
zur Interrupt-Behandlung.

Der GIC-400 kann bis zu 1020 Interrupts verwalten. Die Interrupt IDs (oder kurz: IRQs)
teilen sich in drei Bereiche auf:

SGI
: Die *Software Generated Interrupts* belegen die IDs 0-15. In der
  GICv2 Dokumentation gehören sie zu den *banked interrupts* und können
  im GIC-400 nur durch die Kombination ID und der erzeugenden CPU-ID
  unterschieden werden.

PPI
: Die *Private Peripheral Interrupts* belegen die IDs 16-31. Jeder Kern hat 
  auch seine eigene Peripherie wie z.B. einen Timer. Diese Interrupts
  beziehen sich wie SGI also ebenfalls auf einen Kern und können nur durch eine
  CPU-ID im GIC-400 identifiziert werden. Sie sind die 2. Gruppe der *banked interrupts*.
  
SPI
: Die *Shared Peripheral Interrupts* belegen die IDs 32-1019. Dies sind
  Interrupts außerhalb des Kern-Clusters und von daher
  könnte jeder Kern diese Interrupts behandeln.

Da im Raspberry Pi der VideoCore den größten Teil der externen Peripherie
verwaltet, sind dessen Interrupts 0 bis 63 in der BCM2711 Dokumentation
als *VC peripheral IRQs* zusammengefasst. Sie sind auf die SPI IDs 96-159
gemappt. Der IRQ 1023 wird als *Spurious Interrupt* bezeichnet und markiert
vor allem das Ende der zu behandelnden Interrupts im GIC-400.

Blendet man die Möglichkeit von virtuellen Interrupts und virtuellen Kernen
aus, die durch den Hypervisor Mode EL2 möglich wären, dann lassen sich
die Register[^gicaddr]
des GIC-400 in zwei Partitionen aufteilen. Die erste
Partition ist der *Distributor Block*. Dieser orchestriert, welche
Interrupts verarbeitet werden sollen und an welche Kerne diese
geleitet werden. Der GIC-400 kann bis zu 8 Kerne verwalten und verfügt
über die Möglichkeit, mit weiteren GICv2 Chips zu kooperieren. Die
zweite Partition von Registern bezieht sich auf jeden einzelnen Kern
und wird *CPU Interface* genannt. Einem Kern muss z.B. ein Threshold
Wert zugeteilt werden, ab welcher Interrupt-Priorität er aktiv werden soll.
Das Priorisieren von Interrupts ist eine weitere Eigenschaft des GIC-400.
Jeder Interrupt ID muss ein 8-Bit Wert als Priorität zugeteilt werden.
Dieser Wert kann auch zur Gruppierung von Interrupts genutzt werden.  
Da sich viele Konfigurationen je IRQ und je Kern wiederholen, wird
beim Zugriff auf die Register oft mit Multiplikation und Division
gearbeitet. Der nachfolgende Code ist ein Beispiel aus `exceptions/GIC.cpp`
von hhuOS-for-Pi4:

~~~cpp
for (unsigned n = 0; n < GIC::CONFIG::IRQS/4; ++n) {
    Peripherals::write32(GIC::ADDR::TARGET + 4*n, 0x01010101);
    Peripherals::write32(GIC::ADDR::PRIO + 4*n, 0xa0a0a0a0);
}
~~~

Dieser Code ist ein Teil der Initialisierung des GIC-400 vom Pi4.
Der Pi4 besitzt 192 möglichen IRQs, die über eine Schleife
so konfiguriert werden, dass jeder IRQ nur an den Kern 0 (Wert 0x01) gesendet wird.
Zusätzlich wird diesen IRQs eine Priorität mit dem Wert 0xA0 gegeben.
Die Zahl 4 im Code kommt zustande, weil bei diesen 32-Bit Registern
ein Byte je IRQ zur Verfügung steht -- also 4 IRQs werden in einem
Register konfiguriert. Ein 8-Bit Wert von 0xFF je IRQ
als *Target* würde bedeuten, dass alle 8 Kerne, die der GIC-400
verwalten könnte, den Interrupt zugeteilt bekommen. Nach der
Initialisierung kann man zum Aktivieren und Deaktivieren konkreter IRQs
die Enable- und Disable-Register des Distributor Blocks nutzen.
Innerhalb eines Exception-Handlers werden hingegen zum Erfragen des
anliegenden Interrupts sowie zum Senden des EOI (End-of-Interrupt) Signals
die Register des CPU Interface Blocks genutzt. Der Distributor Block
besitzt allerdings zusätzliche Register, um die IRQ und CPU zuvor zu identifizieren.
Diese Funktion wird allerdings in hhuOS-for-Pi4 nicht genutzt, da
es nur mit einem Kern arbeitet.

Unterstützend zur Möglichkeit bestimmte IRQs an nur bestimmte Kerne senden
zu können, gibt es 16 ARM Mailboxes (SPI 32-47). Diese 32-Bit Register
sind ab der Adresse 0xFF800080 gemappt. Sobald dort ein Bit gesetzt wird,
kann ein Interrupt ausgelöst werden. So lassen sich Nachrichten zwischen
den Kernen versenden.


## System-Timer

Jeder A72 Kern besitzt mehrere Register, um einen Generic Timer zu konfigurieren.
Für die EL2/1/0 gibt es separate Compare-Register. Details dazu findet
man auf \cite[S.~340]{cortexa72doc} und ab \cite[S.~4086]{man2021arm}.
Diese Kern-internen Timer sind jedoch genau wie ein weiterer Timer an
einer Taktquelle des Kern-Clusters angebunden, die durch Energiespar-Funktionen
variieren kann \cite[S.~157]{bcm2711pi4}. Dieser zweite Timer orientiert
sich an einem ARM SP804 Timer, und dessen Register sind ab Adresse 0xFF00B400
zu finden.

ARM hat eine Linux-Version mit der Bezeichnung *ARM Trusted Firmware* (TF-A)
veröffentlicht, die speziell für Cortex-A ausgelegt ist \cite{armtrustfw}. Mit einem
als *ARM Foundation Platform* oder *Fixed Virtual Platform* bezeichneten Emulator
kann TF-A betrieben werden \cite{armtrustfw2}.
In dieser Linux-Version sind zwei Möglichkeiten für eine delay-Funktion
implementiert, die die oben genannten Timer trotz der variablen Tackquelle
nutzen[^armtrustgentime] [^armtrustsp804].

Folgt man der Empfehlung aus der BCM2711 Dokumentation, sollte man
den System-Timer[^regsystime]
des VideoCore
nehmen, dessen Taktquelle nicht variiert. Dieser System-Timer ist
nach dem Starten des Pi4 so eingestellt,
dass dessen 64-Bit Counter die Microsekunden nach dem Einschalten
zählt. Für diesen Timer stehen 4 Comperator-Register zur Verfügung, die je einen
Interrupt auslösen können (SPI 96-99). Was allerdings nicht in der
BCM2711 Dokumentation \cite[S.~140]{bcm2711pi4} steht: Die Komparatoren 0 und 2 werden bereits
vom VideoCore selbst verwendet, so dass nur 2 Interrupt-getriggerte
Timer möglich sind \cite{used0and2}.
Zusätzlich ist zu beachten, dass die
Comperator-Register nur die unteren 32-Bit mit dem Counter vergleichen. In
hhuOS-for-Pi4 ist ein `delay()` sowie die Interrupt-Service-Routine
für das präemptive Multitasking in `devices/PIT.cpp` implementiert.
Als Timer wird der vierte Komparator genutzt.


## Framebuffer und VideoCore-Messagebus

Auch wenn der Bootloader im EEPROM des Pi4 Text auf dem Bildschirm
darstellt, ist bislang kein Text-Modus nach dem Booten dokumentiert.
Jede Raspberry Pi Version schaltet nach dem Booten eines Kernels auf einen
Framebuffer-Modus mit 2x2 Pixel um. Durch unterschiedliche Farben der
4 Pixel erzeugt der VideoCore daraus einen Farbverlauf.

Auf dem Pi4 mit 4GB Speicher wird bis Adresse 0x40000000 (1GB) ein
Bereich von 128MB als Framebuffer reserviert. Die Größe des
Framebuffer kann zwar in der `config.txt` Datei angepasst werden,
die Praxis hat jedoch gezeigt, dass eine Anpassung in einer
Baremetal-Umgebung nicht funktionieren muss. Je nach gewünschter
Auflösung liefert der VideoCore eine andere Adresse, ab wo der
Framebuffer beginnt. Diese Adresse liegt immer unterhalb von 0x40000000,
da der Buffer nach unten hin reserviert.

Zur Kommunikation mit dem VideoCore steht eine Massagebus-Schnittstelle
zur Verfügung. Man kann sich deren Verwendung in etwa wie
ein *Remote Procedure Call* vorstellen, bei dem Funktions-ID, Parameter, Parameter-Größen
sowie die Größe eines Rückgabe Werts mit entsprechenden Platzhaltern
an eine Speicheradresse geschrieben werden. Diese Speicheradresse ist
ein Array für 32-Bit Werte, was sich dann als Massagebus, und dessen
Inhalte als *Masssage* bezeichnen lässt. Der erste 32-Bit Wert
enthält die Länge in Bytes der Message. Diese
Länge kann variieren, da auch mehrere Funktionen hintereinander
in den Massagebus geschrieben werden können.
Nach dem Schreiben folgt ein Flag, der das Ende der Massage markiert.
Die Speicheradresse des Messagebus muss ein Alignment
von 2^16^ haben, da die unteren Bits der Adresse von der Schnittstelle
als Nachrichten-Kanal ausgewertet werden. Bislang sind leider nicht alle
Kanäle von allen Raspberry Pi Versionen vollständig beschrieben.
Um den Framebuffer (und vieles Andere) zu konfigurieren wird der Kanal 8 genutzt,
dessen Funktionen ausführlich genug beschrieben sind. Nach dem Hinzufügen
des Kanals in den Low-Significant-Bits der Speicheradresse kann dieser
modifizierte Wert der Schnittstelle mitgeteilt werden und via
Polling auf eine Antwort gewartet werden. Die Ergebnisse der Funktionen
stehen dann in den entsprechenden Platzhaltern des Massagebusses.

Neben dem Setzen der physikalischen Auflösung muss auch eine
virtuelle Auflösungen über den Messagebus dem VideoCore mitgeteilt
werden. Die virtuelle Auflösung muss mindestens so groß sein wie
die physikalische. Mit einer weiteren Funktion, die man über den
Messagebus senden kann, kann ein x- und y-Offset eingestellt werden,
der den darstellenden Bereich innerhalb des virtuellen Bereichs
festlegt. Auf diese Weise wird in hhuOS-for-Pi4 der Bluescreen in
einem normalerweise nicht-sichtbaren Bereich dargestellt, so dass
der ursprüngliche Bildschirminhalt trotz Bluescreen erhalten bleibt.


## General Purpose IO und UART

Bei allen Raspberry Pi Versionen existiert eine GPIO-Pinleiste, die
mehrere serielle Schnittstellen (UART, SPI und I2C) sowie digitale Ein- und
Ausgänge umfasste. Es besteht auch die Möglichkeit via Pulsweiten-Modulation (PWM)
analoge Signale auszugeben. Außerdem gibt es die Möglichkeit eine
JTAG-Debugger-Schnittstelle anzuschließen, auch wenn nicht alle notwendigen
Pinne in der Pinleiste zu finden sind. Mit einer solchen Schnittstelle
kann man unter anderem den Prozessor anhalten und in die Register oder den
Speicher schauen.

Für die GPIO-Pinleiste sind 4 Interrupts (SPI 145-149) reserviert.
In hhuOS-for-Pi4 gibt es die App `RotEncoderApp.hpp`, die
eine `RisingEdge.hpp` Service-Routine aktiviert. In dem Beispiel-Code wird eine
steigende Flanke auf dem GPIO-Pin 20 mit dem IRQ 145 verarbeitet. Es gibt
noch Events für fallende Flanke und ob ein Pin `high` oder `low` ist.
Im Detail wird dieses Mapping auf die SPIs in der Raspberry Pi Dokumentation
jedoch nicht erläutert. Bei den ersten Schritten eine PS/2-Schnittstelle
für eine Tastatur in Software zu implementieren, hat sich gezeigt, dass
auch eine fallende Flanke den IRQ 145 auslöst. Daraufhin wurden Service-Routinen
und Dispatcher von hhuOS-for-Pi4 so angepasst, dass mehrere Service-Routinen
je Interrupt ID möglich sind, anstatt ein abgestuftes Dispatching
nur für den SPI 145 zu verwenden.

Jedem GPIO-Pin können bis zu 8 Funktionen zugeteilt werden,
womit sich die Vielzahl der *gleichzeitig* nutzbaren Schnittstellen reduziert.
Vergleichbar mit den Registern des Interrupt-Controllers, bei dem je
Interrupt und je Kern mehrere Einstellungen nötig sind, sind die 32-Bit-Register
zur GPIO-Konfiguration genauso redundant: Die 3 Bits zur Konfiguration
der Funktion von GPIOs 0-9, 10-19 .. 50-57 sind über 6 Register verteilt.
Neben der digitalen Funktion als Eingang oder Ausgang hat jeder Pin
bis zu 6 alternative Funktionen, die auf in der BCM2711 Dokumentation
auf \cite[S.~76]{bcm2711pi4} in einer Tabelle aufgeführt sind. Ein
mit dem Interrupt-Controller vergleichbares Bitfeld zur
Konfiguration sind die 4 GPIO-Pullup/Pulldown
Register, in denen je Pin mit 2 Bits eine Spannungsbelegung des Pins
konfiguriert werden kann. Besonders bei digitalen Eingängen ist
das eine nützliche Funktion und definiert den Eingang des Pins als 1
oder 0, sollte der Pin z.B. durch einen Taster nicht angeschlossen
sein, wenn der Taster ungedrückt ist.

Um PWM-Signale auf den GPIOs ausgeben zu können[^audio],
stehen eigene Clock-Generatoren zur Verfügung, die für die GPIOs mit einer
entsprechenden PWM-Alternativ-Funktion konfiguriert und genutzt werden
müssen. Die Praxis hat gezeigt, dass dies sowohl durch die direkte
Konfiguration der Register des Clock-Managers[^regclock] geht,
als auch mit einem Funktionsaufruf des VideoCore-Messagebus'.

**Universal Asynchronous Receiver Transmitter (UART)**

Da hhuOS-for-Pi4 (noch) nicht über die Eingabe via USB-Tastatur
verfügt, spielen die GPIO-Pinne in der Funktion als serielle
Schnittstelle eine besondere Rolle[^tastatur]. Mehrere Kleinst-Rechner und
Kleinst-Systeme reduzieren die Ein- und Ausgabe auf die Serielle-Schnittstelle,
da so kein Tastatur- oder Grafik-Treiber implementiert werden muss.
Dazu braucht man aber einen weiteren Rechner mit einem seriellen Terminal-Programm
wie z.B. PuTTY, was die Ein- und Ausgabe übernimmt. Oft sind bereits
größere Daten-Puffer in Hardware implementiert, so dass man mit Polling die Tastatur-Eingaben 
des seriellen Terminals lückenlos auf dem Pi oder Mikrocontroller
auswerten kann, auch wenn man später den Code zur Auswertung als
Thread laufen lässt ohne Interrupt zur direkten Eingabeverarbeitung.

Auf dem Pi4 gibt es zwei Möglichkeiten, UART als serielle Schnittstelle
zu nutzen. Die eine Möglichkeit nennt sich MiniUART1 oder AUX UART und
kann große Datenraten bis 32 Mega Baud erreichen. Dafür sind jedoch einige
Funktionen zur Fehlererkennung bei der Übertragung nicht implementiert \cite[S.~10]{bcm2711pi4}.
Zusätzlich ist MiniUART1 mit der System-Clock verbunden. Aber wie
im Abschnitt *[System-Timer]* bereits erwähnt, kann die System-Clock variieren[^min500mhz].
Die zweite Möglichkeit
läuft über ein im BCM2711 integriertes ARM-Modul SP011. Dieses Modul
hat seine eigene Takt-Quelle für alle 5 enthaltenen UART Anschlüsse (UART0/2/3/4/5).
Die Konfigurierung der Taktquelle des PL011 kann über den VideoCore-Messagebus
erfolgen während man zur Konfiguration der Baudrate der einzelnen
Schnittstelle direkt die Register des PL011 nutzen muss. Dort wird
ein Divisor inkl. einer Nachkommastelle hinterlegt, um die Baudrate
auf der Basis der Frequenz anzupassen.

## Zusammenfassung

In diesem Kapitel wurde einleitend der Aufbau des Pi4 beschrieben, dessen
SoC BCM2711 aus mehreren Komponenten besteht: vier A72 Kernen, einem
VideoCore VI (VC6), einem EEPROM mit Bootloader sowie mehreren Schnittstellen und
Komponenten, die den Pi4 zu einem Kleinst-Rechner machen. Des Weiteren
wurden die einzelnen Stufen des Bootvorgangs beschrieben, in der die
Closed-Source Firmware des VC6 eine große Rolle spielt. Dabei wird die Problematik
einer mangelnden Dokumentation beim Ineinandergreifen dieses Bootvorgangs
mit einer eigens für den Pi entwickelten Linux-Version verdeutlicht. Die
Baremetal-Entwicklung ohne diese Linux-Version steht beim Raspberry Pi nicht
im Vordergrund, woraus sich viele Dokumentationslücken des Herstellers ergeben. Im mittleren
Teil des Kapitels wird das komplexe Gefüge aus Paging, Cache-Kohärenz,
Multicore und Out-of-Order Pipeline beschrieben, und inwiefern dies
die Implementierung eines Spinlocks via exklusives Markieren einer
Speicheradresse verkompliziert. Im Abschnitt zur virtuellen Adressierung
werden die Möglichkeiten des Pagings durch eine 64kB oder 4kB Page-Granularität
beschrieben, und dass auf ARMv8-A nicht alle möglichen Adressübersetzung-Level
genutzt werden müssen. Page-Table-Entries können auf weitere Page-Table-Basis-Adressen
zur Übersetzung verweisen aber auch direkt auf einen Adressblock.
Im Abschnitt zu *Schutzmechanismen* werden die umfangreichen Möglichkeiten
zum Schutz vor unerlaubter Codeausführung und dem Zugriff auf Daten
beschrieben, die über einen bloße Trennung durch Kernel-Mode (EL1) und
User-Mode (EL0) hinausgeht. In den Abschnitten zu Exception-Typen und
des ARM Generic Interrupt Controllers (GIC-400) wurde die Interrupt-Behandlung
durch das Hinterlegen eines Exception-Vektors je Exception-Type beschrieben,
und wie der Typ *Interrupt* durch den Controller auf den zugeteilten
Kern geleitet wird. Unter dem Abschnitt *System-Timer* wurden die möglichen Timer
des Pi4 genannt: je Kern, je Kern-Cluster und vier Komparatoren
des System-Timers vom VC6 stehen zur Verfügung. In hhuOS-for-Pi4 wurde
einer der zwei noch zur Verfügung stehenden Komparatoren des
System-Timers genommen, da er unabhängig von der Kern-Frequenz ist,
die durch eine Energiesparfunktion
variieren könnte. In einem weiteren Abschnitt wurde die Massagebus-Schnittstelle
des VideoCores beschrieben und wie sich damit der Framebuffer für eine
bestimmte (virtuelle) Auflösung inkl. eines Offsets einstellen lässt. Der
Speicher für den Framebuffer sind 128MB unterhalb der Adresse 0x40000000.
Zum Schluss wird die GPIO-Pinleiste und ihre Konfiguration
beschrieben. Darunter fallen sowohl externe Interrupts und Audio-Ausgabe
via Pulsweiten-Modulation (PWM), als auch serielle Schnittstellen als
Ersatz für eine Tastatur oder als Ersatz für eine Bildschirmausgabe.

[^audio]: zur Audio-Ausgabe in `devices/Audio.cpp` notwendig

[^itsgpumailbox]: Wird auch VideoCore-Messagebus oder GPU-Mailbox genannte, 
  damit man es nicht mit dem ARM-Messagebus der A72 Cores verwechselt.
[^perimailbox]: Der Messagebus zum VC6 ist zwar speziell für dessen 
  Peripherie-Komponenten gedacht, aber es finden sich 
  Befehle zur Peripherie, die sich auch direkt via Registerzugriff umsetzen lassen.
[^whatdaif]: Debug, Asynchron Error, IRQ, Fast-Interrupt
[^strangel2reg]: Das Register S3\_1\_C11\_C0\_2 trägt seinen Name 
  aus einem AArch32 Coprozessor Befehl,
  und wird mit einem `define` in Assembler oft in L2CTLR\_EL1 umbenannt.
[^armstub8code]: Stand 9.10.2021: \url{https://github.com/raspberrypi/tools/blob/2e59fc67/armstubs/armstub8.S}
[^changeinitgic]: hhuOS-for-Pi4 tauscht diese Interrupt-Controller Konfiguration später aus
[^whatooo]: Out-of-Order Pipeline
[^vaispaging]: Unter ARMv8 AArch64 existiert ausschließlich ein
  umfangreich konfigurierbares Paging zur virtuellen
  Adressverwaltung.
[^threadidreg]: Es gibt in ARMv8 das Software Thread 
  ID Register `TPIDR_EL0`, in dem hhuOS-for-Pi4 ein Register
  für mehrere Threads zur Verfügung stellen könnte. Dieses Register ist laut Dokumentation für
  die Thread-Verwaltung des OS gedacht.
[^additionall2]: Im Cortex-A72 Handbuch gibt es noch neben der allgemeinen 
  Cache-Konfiguration weitere Register, 
  die nur den L2-Cache betreffen und in den anderen ARMv8 Dokumentationen 
  nicht genannt werden.
[^page200arm]: Seite 200 in \cite{guide2015arm}: `LDNP` und `STNP`
[^whatcci]: Cache Coherent Interconnect (CCI)
[^whatstlx]: STore reLease eXclusive (into) Register
[^why4byte]: bei ARM ist ein *word* 32-Bit lang
[^importandvmid]: Sollte man auf der Hypervisor Ebene EL2 die Möglichkeit 
  von virtuellen Maschinen nutzen und entsprechende 
  Virtuelle-Adressübersetzungen nutzen, wird für das Caching und 
  den TLB noch die VMID wichtig.
[^whatips]: IPS: Die *Intermediate Physical Address Size* nach der 
  Adressübersetzung kann 32, 36, 40, 42 und 44-Bit sein.
[^shary]: Die Shareability beschreibt die Sichtweise auf den Speicher, 
  ob die Daten oder Instruktionen
  mit einem Kern, anderen Kernen oder außerhalb eines Kern-Clusters 
  kohärent gehalten werden müssen.
[^cachy]: Die Cacheability beschreibt, wie sich bei einem Nicht-Geräte-Speicherbereich der Cache 
  bezüglich des Updates je Sichtweise auf den Speicher verhalten soll.


[^userstackp]: wird in vielen ARM Dokumenten als SP0 bezeichnet
[^ttbr1onlyel1]: Für EL2 und EL3 gibt es keine TTBR1. Es lassen sich also
  in EL2/3 keine virtuellen Adressen verwenden, 
  deren höherwertigen Bits mit 1 gefüllt sind. Das Konzept mit den 
  führenden Einsen in der virtuellen Adresse 
  ist also nur für einen schnellen Adresszugriff zwischen User- 
  und Kernel-Mode gedacht.
[^whatxn]: Writeable = eXecute Never

[^gicaddr]: Die Register des GIC-400 sind ab der Adresse 0xFE040000 zu erreichen.
[^regsystime]: Die Register des System-Timers sind ab der Adresse 0xFE003000 zu erreichen.
[^regclock]: Register des Clock-Mangers sind ab Adresse 0xFE101000 zu erreichen.
[^min500mhz]: In der `config.txt` kann mit `core_freq_min=500` eine Mindestangabe in MHz dieser System-Clock gemacht werden.

[^recover4elf]: Wie in einem Log im Issue \href{https://github.com/raspberrypi/firmware/issues/1445}{1445}
  von \cite{raspifirmware} zu sehen ist, 
  wird durch den Bootloader des EEPROM auch nach einer `recovery.elf` gesucht.
  Eine Dokumentation zu dieser Datei 
  ist aber nicht zu finden. Es liegt nahe, dass es sich um ein älteres, nicht mehr 
  dokumentiertes Boot- und Update-Modell handelt.

[^tastatur]: Für eine USB-Tastatur muss der Zugriff auf den PCIe Bus
  implementiert werden, wozu es allerdings nur Beispiele mit virtueller Adressierung
  gibt. Außerdem ist nicht klar, ob und wann die Firmware in den USB3-Chip
  gespielt wird, um diesen Chip nutzen zu können. Als weitere USB-Option
  könnte der USB-C Anschluss dienen, der ohne PCIe-Bus funktioniert.
  Leider sind Beispiele und Dokumentationen dazu speziell beim Pi4 auf ein
  bereits lauffähiges Linux ausgelegt.

[^longbootload]: Issue \href{https://github.com/raspberrypi/firmware/issues/1375}{1375} ,,RPi4: Long delay before booting linux after power on''  in \cite{raspifirmware}

[^detailgic]: \href{https://github.com/rsta2/circle/blob/da58255b/lib/interruptgic.cpp}{lib/interruptgic.cpp}
  in \cite{circle}
[^armtrustgentime]: \href{https://github.com/ARM-software/arm-trusted-firmware/blob/29a24134/drivers/delay\_timer/generic\_delay\_timer.c}{drivers/delay\_timer/generic\_delay\_timer.c}
  in \cite{armtrust}
[^armtrustsp804]: \href{https://github.com/ARM-software/arm-trusted-firmware/blob/29a24134/drivers/arm/sp804/sp804_delay\_timer.c}{drivers/arm/sp804/sp804\_delay\_timer.c}
  in \cite{armtrust}




